% !TeX spellcheck=es
% !TeX program=lualatex
\documentclass{beamer}
\usepackage[utf8]{luainputenc}

% Fonts and typefaces
\usepackage{fontspec}
\usepackage{unicode-math}
\setmainfont{TeX Gyre Pagella}
\setmathfont{TeX Gyre Pagella Math}

\usefonttheme{professionalfonts}
%https://tex.stackexchange.com/a/476742/7561
\usepackage{luatexbase}% patching existing bug on microtype and lua
\usepackage{microtype}

\usepackage{amssymb}
\usepackage{mathtools}

\usepackage{adnspanish}
\graphicspath{{./images/}}

% Load logos
\usepackage{adn}
\setlogos{IC3D}{UNICAMP}
\setlogosz{1.5cm}

% My setup
\usetheme[sectionpage=none, numbering=none, progressbar=frametitle]{metropolis}

% My transparent background
\makeatletter
\setbeamertemplate{title page}{%
\begin{tikzpicture}[remember picture,overlay]%
\node [anchor=center] at (current page.center) {\includegraphics[height=\paperheight]{./images/bricks}};%
\node[anchor=north east] (ll) at (current page.north east) {\resizebox{\@logosz}{!}{\@secondlogo[mDarkTeal!2]}};
\node[anchor=east, left=2.5pt of ll] {\resizebox{\@logosz}{!}{\@firstlogo[mDarkTeal!2]}};
\pgfsetfillopacity{0.75}%
\node[anchor=south west, xshift=25pt, yshift=10pt] at (current page.south west){%
\begin{beamercolorbox}[wd=\paperwidth]{normal text}%
\leftskip=5ex% desired margin
\begin{minipage}[b]{\textwidth}
\vspace*{.5cm}%
\ifx\inserttitlegraphic\@empty\else\inserttitlegraphic\fi
\vfill%
\ifx\inserttitle\@empty\else\usebeamertemplate*{title}\fi
\ifx\insertsubtitle\@empty\else\usebeamertemplate*{subtitle}\fi
\usebeamertemplate*{title separator}
\ifx\beamer@shortauthor\@empty\else\usebeamertemplate*{author}\fi
\ifx\insertdate\@empty\else\usebeamertemplate*{date}\fi
\ifx\insertinstitute\@empty\else\usebeamertemplate*{institute}\fi
\vspace*{.5cm}
\end{minipage}
\end{beamercolorbox}%
};
\end{tikzpicture}
}
\makeatother

% My own frametitle from primary palette
\setbeamercolor{frametitle}{%
  use=normal text,
  fg=mLightBrown,
  bg=normal text.bg
}

\setbeamercovered{transparent}

\usepackage{beamertools}

% Videos
\usepackage{multimedia}

% Figures and fonts
\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{
  positioning,
  calc,
  fontawesome
}

\pgfdeclarelayer{background}
\pgfdeclarelayer{foreground}
\pgfsetlayers{background, main, foreground}

\usepackage{xcolor}
\definecolor{mBlue}{RGB}{0,119,187}
\definecolor{mCyan}{RGB}{51,187,238}
\definecolor{mTeal}{RGB}{0,153,136}
\definecolor{mOrange}{RGB}{238,119,51}
\definecolor{mRed}{RGB}{204,51,17}
\definecolor{mMagenta}{RGB}{238,51,119}
\definecolor{mGray}{RGB}{187,187,187}

\usepackage{fontawesome5}

\newcommand{\play}{%
\begin{tikzpicture}[overlay, remember picture]
  \node at (current page.center){\Huge\faIcon{play-circle}};
\end{tikzpicture}}

\let\oldfnnm\nomarkfootnote
\def\nomarkfootnote#1{\oldfnnm{\tiny#1}}

\begin{document}
% Settings
\title{Haciendo ciencia en Guatemala}
\author[Adin]{Adín Ramírez Rivera\\%
{\scriptsize%
  \faIcon{paper-plane}~\texttt{adin@ic.unicamp.br} \quad %
  \faIcon{globe}~\texttt{ic.unicamp.br/\textasciitilde adin} \quad %
  \faIcon{twitter}~\texttt{@adn\_twitts}%
}}
\date{Converciencia 2019\\[1em]
{\tiny \url{https://massivesci.com/articles/chaos-in-the-brickyard-comic-matteo-farinella/}}
}


{\setbeamercolor{normal text}{fg=white, bg=mDarkTeal}
\begin{frame}
\titlepage
\end{frame}}

\section{Prefacio}
\begin{frame}{Antes de empezar\dots}
\begin{itemize}
  \item[\faIcon{comments}] Esta charla está basada e \alert{influenciada} por 
    \begin{itemize}
      \item[\faIcon{calendar-check}] mis experiencias (aprox.\ 10 años) como investigador, y
      \item[\faIcon{laptop-code}] mi área: computación 
    \end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}

\section{Hacer ciencia}
\begin{frame}[standout]
  ¿Qué es hacer ciencia?
\end{frame}

\begin{frame}
\centering
\includegraphics[width=\linewidth]{white-coat} 
\nomarkfootnote{\url{https://www.flickr.com/photos/nationaleyeinstitute/9955278615}}
\end{frame}

\begin{frame}[standout]
  No necesariamente.
\end{frame}

\begin{frame}[standout]
Hipótesis \faIcon{sync} Experimentos
\end{frame}

\begin{frame}[standout]
  ¿Cuáles son los ingredientes para poder hacer ciencia?
  \vfill
  {\footnotesize *Una perspectiva desde computación}
\end{frame}

\begin{frame}{Necesitamos pocos ingredientes}
  \begin{itemize}
    \item[\faIcon{question-circle}] Problemas
    \item[\faIcon{lightbulb}] Ideas
    \item[\faIcon{users}] Un equipo (de una o más personas)
    \item[\faIcon{server}] Recursos (algunas veces)
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Problemas: Riesgos de la investigación}
\centering
\includegraphics[width=.75\linewidth]{research-risks} 
\nomarkfootnote{\url{https://xkcd.com/1904/}}
\end{frame}

\begin{frame}[standout]
  ¡Trabajar en computación es \alert{barato}\footnote{\color{white}Relativamente.}!
\end{frame}

\begin{frame}[standout]
  ¿Qué necesitamos para investigar en computación?
\end{frame}
   
\begin{frame}{Ideas: Desarrollo de algoritmos}
\begin{itemize}
  \item Todos tienen ideas
  \item Re-mix
  \item Los chapines somos \alert{chispudos}
  \item Se traducen directamente en resultados
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Equipos de investigación}
  \begin{itemize}
    \item Preparación \alert{interna}
    \item Vinculación con el extranjero
    \item Colaboraciones: podemos trabajar remotamente
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[standout]
  \only<1->{Como equipo, ¿qué es lo más importante que necesitamos para salir adelante internamente?}

  \only<2>{\alert{Resiliencia.}}
\end{frame}

\begin{frame}{Recursos}
  \begin{itemize}
    \item Computacionales
      \begin{itemize}
        \item En problemas grandes es un cuello de botella
        \item Tal vez nuestros colaboradores
        \item Aplicaciones a proyectos
      \end{itemize}
    \item Bibliográficos
      \begin{itemize}
        \item Open access
        \item Escribir a los autores
        \item Vínculos entre bibliotecas
      \end{itemize}
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[standout]
  La \alert{perseverancia} es más poderosa que el talento y los recursos.
\end{frame}

\begin{frame}{¡Es posible!}
\begin{itemize}[<+->]
  \item[\faIcon{question-circle}] Problemas: \alert{nos sobran, escojamos sabiamente}
  \item[\faIcon{lightbulb}] Ideas: \alert{son nuestra materia prima}
  \item[\faIcon{users}] Equipos: \alert{contruyamos nuestro capital humano}
  \item[\faIcon{server}] Recursos: \alert{compartamos hasta tener los nuestros}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}%{¡Conversemos!}
\papercenter{\centering\includegraphics[width=.75\linewidth]{science}}

{¡Conversemos!\\[2pt]
\scriptsize\centering
\textcolor{mLightBrown}{\faIcon{paper-plane}}~\texttt{adin@ic.unicamp.br} \quad 
\textcolor{mLightBrown}{\faIcon{globe}}~\texttt{ic.unicamp.br/\textasciitilde adin} \quad
\textcolor{mLightBrown}{\faIcon{twitter}}~\texttt{@adn\_twitts}%
}
%\nomarkfootnote{\url{https://www.explainxkcd.com/wiki/index.php/The_Rise_of_Open_Access}}
\end{frame}

\end{document}